\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$ и выпуклая.
	
	Тогда $\forall x \in (a,b) \;\; \exists f_+'(x_0) $ и $f_-'(x_0)$
	
	Причем $f_-'(x_0) \le f_+'(x_0)$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$u < x_0 < v < w$
	
	$\frac{f(u) - f(x_0)}{u - x_0} \le \frac{f(v) - f(x_0)}{v - x_0} \le \frac{f(w) - f(x_0)}{w - x_0}$

	Если $w \searrow x_0$, то $\frac{f(w) - f(x_0)}{w - x_0}$ уменьшается.
	
	Кроме того, $\frac{f(u) - f(x_0)}{u-x_0} \le \frac{f(w) - f(x_0)}{w - x_0}$
	
	$\frac{f(w) - f(x_0)}{w - x_0}$ убывает и ограничена снизу, значит существует $\lim\limits_{w \to x_0+} \frac{f(w) - f(x_0)}{w - x_0} =: f_+'(x_0)$
	
	$t < u < x_0$
	
	$\frac{f(t) - f(x_0)}{t - x_0} \le \frac{f(u) - f(x_0)}{u - x_0} \le f_+'(x_0)$
	
	$\implies \frac{f(t) - f(x_0)}{t - x_0}$ монотонно возрастает и ограничена сверху
	
	$\implies $ существует $\lim\limits_{t \to x_0-} \frac{f(t) - f(x_0)}{t - x_0} =: f_-'(x_0) \le f_+'(x_0)$
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	Если $f:\left<a,b\right> \to \R$ выпуклая, то $f$ непрерывна на $(a,b)$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\exists f_-'(x_0) \implies f$ непрерывна слева в точке $x_0$
	
	$\exists f_+'(x_0) \implies f$ непрерывна справа в точке $x_0$
	
	Значит, $f$ непрерывна в точке $x_0$.	
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn

	$f:[a,b] \to \R$ и выпуклая, то производной на $[a,b]$ может не быть.
	
	%TODO рисуночек с двумя оторванными точками
\end{remark}

\begin{example}\thmslashn
	
	Производные $f_+'$ и $f_-'$ могут быть неравными.
	
	$f(x) = \abs{x}$
	
	$f_+'(0) = 1 \;\; f_-'(0) = -1$
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f:(a,b) \to \R$ и $f$ дифференцируема на $(a,b)$
	
	Тогда $f$ выпукла на $(a,b)  \iff f(x) \ge f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) \;\; \forall x,x_0 \in (a,b)$  
\end{theorem}

\begin{remark}\thmslashn

	Геометрический смысл -- в какой бы точке не провели касательную, график лежит над касательной $\iff$ функция выпукла.
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn

	``$\implies$'' 
	
	При $x < x_0$
	
	$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} \le f_+'(x_0) = f'(x_0)$
	
	$\implies f(x) - f(x_0) \ge (x-x_0)f'(x_0)$
	
	При $x > x_0$
	
	$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} \ge f_-'(x_0) = f'(x_0)$
	
	$\implies f(x) - f(x_0) \ge (x-x_0)f'(x_0)$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$x < x_0 < y$
	
	По лемме о трех хордах достаточно проверить, что 
	
	$\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \le \frac{f(y) - f(x_0)}{y - x_0}$
	
	По условию $f(x) \ge f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)$
	
	$f(y) \ge f(x_0) + f'(x_0)(y-x_0)$
	
	Домножим первое на $(y-x_0)$, второе на $(x_0 - x)$ и сложим:
	
	$f(x)(y-x_0) + (x_0-x)f(y) \ge (y-x_0)f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)(y-x_0) + (x_0-x)f(x_0) + f'(x_0)(y - x_0)(x_0-x)$
	
	$(f(x) - f(x_0))(y-x_0) \ge (f(y) - f(x_0))(x-x_0)$
	
	Осталось поделить на $(x-x_0)(y-x_0) < 0$
	
	$\frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0} \le \frac{f(y) - f(x_0)}{y - x_0}$
\end{proof}

\begin{theorem} (\textbf{Критерий выпуклости})\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$
	
	$f$ непрерывна на $\left<a,b\right>$ и дифференцируема на $(a,b)$
	
	Тогда $f$~-- выпукла $\iff f'$ монотонно возрастает.
	
	($f$~-- строго выпукла $\iff f'$ строго монотонно возрастает.) 
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn

	``$\Longleftarrow$''
	
	$u < v < w$ Надо доказать, что $\frac{f(u) - f(v)}{u-v} < \frac{f(v) - f(w)}{v-w}$
	
	По теореме Лагранжа
	
	$\exists c \in (u,v) \;$ и $d \in (v, w) \;\; f'(c) = \frac{f(u) - f(v)}{u-v} \;\; f'(d) = \frac{f(v) - f(w)}{v-w}$
	
	Но $c < d \implies f'(c) < f'(d)$
	
	
	``$\implies$''
	
	$ t < u < v < w$
	
	Тогда $\frac{f(t) - f(u)}{t-u} \le \frac{f(u) - f(v)}{u-v} \le \frac{f(v) - f(w)}{v-w}$
	
	При $t \to u-$
	
	$\frac{f(t) - f(u)}{t-u} \to f'(u)$
	
	При $w \to v+$
	
	$\frac{f(v) - f(w)}{v-w} \to f'(v)$
	
	Получили, что 
	
	$f'(u) \le \frac{f(u) - f(v)}{u-v} \le f'(v)$
	
	$\implies f'$ монотонно возрастает.
	
	Чтобы была строгая монотонность нужно добавить еще одну точку между $u$ и $v$.
	
	$u < s < v$
	
	$f'(u) \le \frac{f(u) - f(s)}{u-s} < \frac{f(v) - f(s)}{v-s} \le f'(v)$
\end{proof}

\begin{consequence}(\textit{\textbf{Критерий выпуклости в терминах второй производной}})

	$f:\left<a,b\right> \to \R$ $f$ непрерывна на $\left<a,b\right>$ и $f$ дважды дифференцируема на $(a,b)$
	
	Тогда $f$ выпукла $\iff f''(x) \ge 0 \;\; \forall x \in (a,b)$
	
	И если $f''(x) > 0\;\; \forall x \in (a,b) \implies f$ строго выпуклая (а наоборот неверно) 
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn

	$f$ выпукла $\iff f'$ монотонно возрастает $\iff f'' \ge 0$
	
	$f$ строго выпукла $\iff f'$ строго монотонно возрастает $\Longleftarrow \;\; f'' > 0$
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	$f(x) = x^4$ строго выпукла.
	
	Но $f''(x) = 12x^2$ и $f''(0) = 0$	
\end{example}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) = a^x \;\; a\ne 1$
		
		$f''(x) = (\ln a)^2a^x > 0 \implies f$ строго выпукла.
		
		\item $f(x) = \ln x$
		
		$f''(x) = (\frac1x)' = -\frac1{x^2} < 0 \implies f$ строго вогнутая.
		
		\item $f(x) = x^p \;\; x > 0$
		
		$f''(x) = p(p-1)x^{p-2} $ 
		
		Эта штука $ > 0 $ при $p > 1$
		
		Эта штука $ > 0 $ при $p < 0$
		
		Эта штука $ < 0 $ при $p \in (0,1)$
		
		Тогда $x^p$ строго выпукла при $p > 1$ или при $p < 0$, и она строго вогнута при $p \in (0,1)$
	\end{enumerate}	
\end{example}

\begin{theorem} (\textbf{Неравенство Йенсена})\thmslashn
	
	$f:\left<a,b\right> \to \R$ выпуклая
	
	$x_1, x_2,..., x_n \in \left<a,b\right>$
	
	$\lambda_1, \lambda_2,..., \lambda_n \in [0,1] \;\;\; \lambda_1+ \lambda_2+...+ \lambda_n=1$
	
	Тогда $f(\lambda_1x_1 + \lambda_2x_2+...+\lambda_nx_n) \le \lambda_1f(x_1) + \lambda_2f(x_2)+...+\lambda_nf(x_n)$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	База $n=2, \;\; \lambda_1+\lambda_2 = 1$
	
	$f(\lambda_1x_1 + \lambda_2x_2) \le \lambda_1f(x_1) + \lambda_2f(x_2)$
	
	$f\big(\lambda_1x_1 + (1-\lambda_1)x_2\big) \le \lambda_1f(x_1) + (1-\lambda_1)f(x_2)$ -- определение выпуклости.
	
	Индукционный переход $n \to n + 1$.
	
	$f(\lambda_1x_1+ \ldots +\lambda_nx_n + \lambda_{n+1}x_{n+1}) = f\big((1-\lambda_{n+1})\frac{\lambda_1x_1}{(1-\lambda_{n+1})}+ \ldots +(1-\lambda_{n+1})\frac{\lambda_nx_n}{(1-\lambda_{n+1})} + \lambda_{n+1}x_{n+1}\big) \le $
	
	
	Вспомним, что $\lambda_1 + \ldots + \lambda_n = 1- \lambda_{n+1}$
	
	$\le (1-\lambda_{n+1})f\big(\frac{\lambda_1}{1 - \lambda_{n+1}}x_1 + \ldots + \frac{\lambda_n}{1 - \lambda_{n+1}}x_n\big) + \lambda_{n+1}f(x_{n+1}) \le$
	
	$\le(1 - \lambda_{n+1})\big(\frac{\lambda_1}{1 - \lambda_{n+1}}f(x_1) + \ldots + \frac{\lambda_n}{1 - \lambda_{n+1}}f(x_n)\big) + \lambda_{n+1}f(x_{n+1}) =$
	
	$= \lambda_1f(x_1) + \lambda_2f(x_2)+...+\lambda_nf(x_n) + \lambda_{n+1}f(x_{n+1})$	
\end{proof}

\begin{theorem} (\textbf{Неравенство о средних})\thmslashn
	
	$x_1, \ldots, x_n \ge 0$
	
	Тогда $\sqrt[n]{x_1x_2...x_n} \le \frac{x_1 + x_2+...+x_n}{n}$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Если $x_k = 0$, то все очевидно.
	
	Считаем, что $x_1,...,x_n > 0$
	
	$\frac{\ln x_1+\ln x_2+...+\ln x_n}{n} = \ln(\sqrt[n]{x_1x_2...x_n}) \le \ln( \frac{x_1 + x_2+...+x_n}{n})$
	
	
	Это неравенство Йенсена для $f(x) = \ln x$ и $\lambda_1=...=\lambda_n=\frac{1}{n}$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Среднее степенное порядка $p, \;\; x_1,...,x_n > 0$
	
	$M_p := (\frac{x_1^p + x_2^p + ... + x_n^p}{n})^{\frac{1}{p}}$
	
	$p = 1$ -- среднее арифметическое
	
	$p = 2$ -- среднее квадратичное
	
	$p = -1$ -- среднее гармоническое
	
	$M_0 := \sqrt[n]{x_1x_2...x_n}$
\end{definition}

\begin{theorem} (\textbf{Неравенство между средними степенными})\thmslashn
	
	Пусть $a_1, a_2,..., a_n > 0, \;\; p < q$.
	
	Тогда $M_p \le M_q$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Случай $0 < p < q$.
	
	$f(x) = x^{\frac{q}{p}}$ -- выпуклая функция
	
	$x_1 = a_1^p,...,x_n = a_n^p \;\;\; \lambda_1=\lambda_2=...=\lambda_n = \frac1n$
	
	$(\frac{a_1^p+a_2^p+...+a_n^p}{n})^{\frac{q}{p}} = f(\frac{x_1+...+x_n}{n}) \le \frac{f(x_1) + ... + f(x_n)}{n} = \frac{a_1^q+a_2^q+...+a_n^q}{n}$	
	
	И извлекаем корень $q$-ой степени. Получаем:
	
	$(\frac{a_1^p+a_2^p+...+a_n^p}{n})^{\frac1p} \le (\frac{a_1^q+a_2^q+...+a_n^q}{n})^{\frac1q}$
	
	Случай $p < q < 0$ аналогичен.
	
	Случай $p = 0 < q$
	
	$\sqrt[n]{a_1a_2...a_n} \le (\frac{a_1^q+a_2^q+...+a_n^q}{n})^{\frac1q}$
	
	$\sqrt[n]{a_1^qa_2^q...a_n^q} \le (\frac{a_1^q+a_2^q+...+a_n^q}{n})$ -- неравенство о средних для $a_i^q$.
	
	Случай $p < q = 0$
	
	$(\frac{a_1^p+...+a_n^p}{n})^{\frac1p} \le \sqrt[n]{a_1a_2...a_n} \iff \frac{a_1^p+...+a_n^p}{n} \ge \sqrt[n]{a_1^pa_2^p...a_n^p}$
	
	Случай $p < 0 < q$
	
	$(\frac{a_1^p+...+a_n^p}{n})^{\frac1p} \le \sqrt[n]{a_1a_2...a_n} \le (\frac{a_1^q+...+a_n^q}{n})^{\frac1q}$
\end{proof}

\begin{exercise}\thmslashn

	Доказать, что $\lim\limits_{p \to 0} M_p = M_0$
\end{exercise}

\begin{theorem} (\textbf{Неравенство Гельдера})\thmslashn
	
	$a_1,...,a_n,b_1,...b_n \ge 0$
	
	и $p, q > 1, \;\; \frac1p + \frac1q = 1$
	
	Тогда
	
	$(a_1^p+...+a_n^p)^{\frac1p}(b_1^q+...+b_n^q)^{\frac1q} \ge a_1b_1+...+a_nb_n$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$B^q := b_1^q+...+b_n^q$
	
	$f(x) = x^p$ -- выпуклая
	
	$x_k:= \frac{a_k}{b_k^{q/p}} \;\; \lambda_k := \frac{b_k^q}{B^q} \implies \lambda_1+...+\lambda_n = 1$
	
	$(\frac{b_1^q}{B^q} \cdot \frac{a_1}{b_1^{q/p}} + ... + \frac{b_n^q}{B^q} \cdot \frac{a_n}{b_n^{q/p}})^p = f(\lambda_1x_1+...+\lambda_nx_n) \le \lambda_1f(x_1) + ... + \lambda_nf(x_n) = \frac{b_1^q}{B^q} \cdot \frac{a_1^p}{b_1^{q}} + ... + \frac{b_n^q}{B^q} \cdot \frac{a_n^p}{b_n^{q}}$
	
	$\frac{b_i^q}{B^q} \cdot \frac{a_i}{b_i^{q/p}} = \frac{b_i^{q-q/p}a_i}{B^q} = \frac{b_i^{q(1-1/p)}a_i}{B^q} = \frac{b_ia_i}{B^q}$

	$(\frac{a_1b_1+...+a_nb_n}{B^q})^p \le \frac{a_1^p+...+a_n^p}{B^q}$
	
	$\implies a_1b_1+...+a_nb_n \le B^q \cdot \frac1{B^{q/p}} (a_1^p+...+a_n^p)^{\frac1p} = B(a_1^p+...+a_n^p)^{\frac1p}$
\end{proof}

\begin{consequence}[1]\thmslashn
	
	$a_1, ... a_n, b_1, ... b_n \in \R$
	
	$p, q > 1, \;\; \frac1p + \frac1q = 1$
	
	$\implies (\abs{a_1}^p + ...+ \abs{a_n}^p)^{\frac1p}(\abs{b_1}^q + ...+ \abs{b_n}^q)^{\frac1q} \ge \abs{a_1b_1+...+a_nb_n}$		
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$(\abs{a_1}^p + ...+ \abs{a_n}^p)^{\frac1p}(\abs{b_1}^q + ...+ \abs{b_n}^q)^{\frac1q} \ge \abs{a_1b_1} + \ldots + \abs{a_nb_n} \ge \abs{a_1b_1+...+a_nb_n}$
\end{proof}

\begin{consequence}[2] (\textbf{Неравенство Коши-Буняковского}) \thmslashn
	
	$(a_1^2 + \ldots + a_n^2) (b_1^2 + \ldots + b_n^2) \ge (a_1b_1 + \ldots + a_nb_n)^2$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$p = q = 2$
	
	Далее по следствию 1.
\end{proof}

\begin{exercise}\thmslashn
	
	Доказать, что если $a < p < 1$ и $q < 0$, то в неравенстве Гельдера знак поменяется на противоположный.	
\end{exercise}

\begin{theorem} (\textbf{Неравенство Минковского})\thmslashn
	
	$a_1, ..., a_n, b_1, ..., b_n \ge 0$
	
	$p \ge 1$
	
	Тогда $\big((a_1+b_1)^p+...+(a_n+b_n)^p\big)^{\frac1p} \le (a_1^p +...+ a_n^p)^{\frac1p} + (b_1^p +...+ b_n^p)^{\frac1p}$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Положим $q := \frac{p}{p-1} \implies (p-1)q = p,\;\; \frac1p + \frac1q = 1$
	
	$\sum\limits_{k = 1}^{n}(a_k+b_k)^p = \sum\limits_{k = 1}^{n}(a_k+b_k)(a_k + b_k)^{p-1} = \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k(a_k+b_k)^{p-1} + \sum\limits_{k = 1}^{n} b_k(a_k+b_k)^{p-1} \underset{\text{Неравенство Гельдера}}{\le}$
	
	$\bigg(\sum\limits_{k = 1}^{n} a_k^p\bigg)^{\frac1p} \bigg(\sum\limits_{k = 1}^{n} \big((a_k + b_k)^{p-1}\big)^q\bigg)^{\frac1q} + \bigg(\sum\limits_{k = 1}^{n} b_k^p\bigg)^{\frac1p}\bigg(\sum\limits_{k = 1}^{n} \big((a_k + b_k)^{p-1}\big)^q\bigg)^{\frac1q} =$
	
	$\bigg(\big(\sum\limits_{k = 1}^{n} a_k^p\big)^{\frac1p} + \big(\sum\limits_{k = 1}^{n} b_k^p\big)^{\frac1p}\bigg)\bigg(\sum\limits_{k = 1}^{n} (a_k + b_k)^p\bigg)^{\frac1q}$
	
	Далее сократим на последний множитель. Останется нужное неравенство. 
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$p \ge 1$. Тогда
	
	$(\abs{a_1+b_1}^p+...+\abs{a_n+b_n}^p)^{\frac1p} \le (\abs{a_1}^p + ...+ \abs{a_n}^p)^{\frac1p} + (\abs{b_1}^p + ...+ \abs{b_n}^p)^{\frac1p}$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$(\abs{a_1}^p + \ldots + \abs{a_n}^p)^{\frac1p} + (\abs{b_1}^p + \ldots + \abs{b_n}^p)^{\frac1p} \ge$
	
	$\big((\abs{a_1} + \abs{b_1})^p + \ldots + (\abs{a_n} + \abs{b_n})^p\big)^{\frac1p} \ge$
	
	$(\abs{a_1+b_1}^p+ \ldots +\abs{a_n+b_n}^p)^{\frac1p}$
\end{proof}

\begin{exercise}\thmslashn
	
	Если $0 < p < 1$, то неравенство меняет знак.
\end{exercise}

\Section{Интегральное исчисление функций от одной переменной}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S 1. Первообразная и неопределенные интеграл}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$
	
	$F$~-- первообразная функции $f$, если $F: \left<a,b\right> \to \R$ дифференцируема на $\left<a,b\right>$ и $F' = f$.
		
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	$f(x) = \begin{cases} 1 & x \ge 0 \\ 0 & x < 0 \end{cases}$
	
	У функции $f$ нет первообразной. Покажем это от противного. 
	
	$F : (-1, 1) \to \R$
	
	$F'(x) = f(x) \;\; \forall x \in (-1, 1)$
	
	Рассмотрим $F'$ на $[-\frac12, \frac12]$ и применим теорему Дарбу.
	
	$F'(\frac12) = f(-\frac12) = 0$
	
	$F'(\frac12) = f(\frac12) = 1$
	
	Должна существовать $c \in (-\frac12; \frac12) \;\; f(c)=F'(c) = \frac12$
	
	Но $f$ не принимает такого значения.
	
	Значит, у нее нет первообразной.	
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	У любой непрерывной функции есть первообразная.
\end{theorem}

Доказательство этой теоремы будет чуть позже. 

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R$ и $F$ -- ее первообразная.
	
	\begin{enumerate}
		\item $F + C$ тоже первообразная $f$.
		
		\item Если $\Phi$ -- это еще одна первообразная $f$, то $\Phi = F + C$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $(F + C)' = F' + C' = F' = f$
		
		\item $g := \Phi - F$
		
		$g' = \Phi' - F' = f - f = 0$
		
		Тогда по следствию из теоремы Лагранжа $g \cong const$
	\end{enumerate}
		
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Множество всех первообразных функции $f$ называется неопределенным интегралом. 
	
	$\int f(x)dx$
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Если $F$ -- первообразная, то 
	
	$\int f(x)dx = \{F(x) + C\} = F(x) + C$	

	Для доказательства этого равенства достаточно проверить, что $F' = f$. 
\end{remark}


\begin{theorem}[Таблица интегралов]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\int x^p dx = \frac{x^{p+1}}{p+1} + C \;\; p \ne 1$
		
		\item $\int \frac{dx}{x} = \ln \abs{x}+ C$
		
		\item $\int a^xdx = \frac{a^x}{\ln a} + C \;\; a\ne 1$
		
		$\int e^x dx = e^x + C$
		
		\item $\int \sin x dx = -\cos x + C$
		
		\item $\int \cos x dx = \sin x + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{sin^2x} = -\ctg x + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{cos^2x} = \tg x + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{x^2+1} = \arctg x + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} = \arcsin x + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 \pm 1}} = \ln (x + \sqrt{x^2 \pm 1}) + C$
		
		\item $\int \frac{dx}{x^2 - 1} = \frac12 \ln \abs{\frac{x-1}{x+1}} + C$
	\end{enumerate}
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{itemize}
		\item[10.] $(\ln (x + \sqrt{x^2 \pm 1}))' = \frac{1}{x + \sqrt{x^2 \pm 1}} (x + \sqrt{x^2 \pm 1})' = \frac{1}{x + \sqrt{x^2 \pm 1}}(1 + \frac12(\sqrt{x^2 \pm 1}^{-\frac12}2x)) = \frac{1}{\sqrt{x^2 \pm 1}}$
		
		\item[11.] $(\frac12 \ln \abs{\frac{x-1}{x+1}})' = \frac12((\ln \abs{x-1})' - (\ln \abs{x+1})') = \frac12(\frac1{x-1} - \frac1{x+1}) = \frac{1}{x^2 - 1}$
	\end{itemize}	
\end{proof}

\begin{theorem}[арифметические действия с неопределенными интегралами]\thmslashn
	
	$f,g : \left<a,b\right> \to \R$ и $f, g$ имеют первообразные.
	
	Тогда.
	
	\begin{enumerate}
		\item $f+g$ имеет первообразную и $\int (f+g) dx = \int f dx + \int g dx$
		
		\item $\alpha f$ имеет первообразную и $\int \alpha f dx = \alpha \int f dx$, если $\alpha \ne 0$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $F' = f, \; G' = g \implies (F+G)' = F' + G' = f + g$
		
		\item $(\alpha F)' = \alpha F' = \alpha f$.
		
		$\alpha \int f dx = \alpha\{F+C\} = \{\alpha F + \alpha C\}$
	
		$\int \alpha f dx = \{\alpha F + C\}$
	\end{enumerate}
	
\end{proof}

\begin{consequence}[Линейность интеграла]\thmslashn
	
	$f, g : \left<a,b\right> \to \R$ имеют первообразную
	
	$\alpha, \beta \in \R$ (не оба нули)
	
	Тогда $\alpha f + \beta g$ имеют первообразную и 
	
	$\int (\alpha f+ \beta g) dx = \alpha \int f dx + \beta \int g dx$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\int (\alpha f+ \beta g) dx = \int \alpha fdx + \int \beta gdx = \alpha\int fdx + \beta \int gdx$
		
\end{proof}

\begin{theorem}[замена переменной в неопределенном интеграле]\thmslashn
	
	$f: \left<a,b\right> \to \R \;\; F$ -- ее первообразная.
	
	$\varphi : \left<c,d\right> \to \left<a,b\right>$ и $\varphi$ дифференцируема на $\left<c,d\right>$.
	
	Тогда $\int f(\varphi(t))\varphi'(t)dt = F(\varphi(t)) + C$
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$(F(\varphi(t)))' = F'(\varphi(t)) \varphi'(t) = f(\varphi(t)) \varphi'(t)$
	
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$F$ -- первообразная для $f$.
	
	Тогда
	
	$\int f(\alpha t + \beta) dt = \frac{F(\alpha t + \beta)}{\alpha} + C$	
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\varphi(t) = \alpha t + \beta$ и подставляем в теорему.	
\end{proof}


\begin{example}\thmslashn

	$\int \frac{\cos t}{1 + \sin^2 t} dt = \int \frac{\varphi'(t)}{1 + \varphi^2(t)} dt = $
	
	$\varphi(t) = \sin t$
	
	$\varphi'(t) = \cos t$
	
	$\int \frac{dx}{1+x^2} = \arctg x + C$
	
	$ = \arctg(\varphi(t)) + C = \arctg(\sin t) + C$
\end{example}

\begin{theorem}[Формула интегрирования по частям]\thmslashn
	
	$f,g : \left<a,b\right> \to \R$ дифференцируемые
	
	и $fg'$ имеет первообразную.
	
	Тогда $f'g$ имеет первообразную и 
	
	$\int f'(x)g(x) dx = f(x)g(x) - \int f(x)g'(x)dx$
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$H$ -- первообразная для $fg'$.
	
	Хотим доказать, что $\int f'(x)g(x) dx = f(x)g(x) - H(x) + C$
	
	$(f(x)g(x) - H(x))' = f'(x)g(x)+f(x)g'(x) - H'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x) - f(x)g'(x) = f'(x)g(x)$	
\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	$\int \ln x dx = x\ln x - \int x\frac1x dx = x\ln x - x + C$
	
	$f(x) = x$
	
	$g(x) = \ln x \;\; g'(x) = \frac1x$
	
\end{example}

\Subsection{\S 2. Определенный интеграл}

$\mathcal{F}$ -- всевозможные ограниченные подмножества плоскости. (т.е. помещается в круг какого-то радиуса)

$\sigma : \mathcal{F} \to [0; +\infty) $ -- функция площади


\begin{enumerate}
	
	\item Если $E_1, E_2 \in \mathcal{F}$ непересекающиеся множества
	
	$\sigma (E_1 \cup E_2) = \sigma(E_1) + \sigma(E_2)$
	
	\item $E = [a,b] \times [c,d] \;\; \sigma(E) = (b-a)(d-c)$
\end{enumerate}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$E_1 \subset E_2 \implies \sigma(E_1) \le \sigma(E_2)$	
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$E_2 = E_1 \cup (E_2 \backslash E_1)$
	
	$\sigma(E_2)  = \sigma(E_1) + \sigma(E_2 \backslash E_1) \ge \sigma(E_1)$	
\end{proof}

Ослабим первое условие.

\begin{enumerate}
	\item $E_1 \subset E_2 \implies \sigma(E_1) \le \sigma(E_2)$
	
	\item Будем резать фигурки лишь вертикальными прямыми.
	
	Для $E$ все точки, левее $l$, попадают в $E_-$, а все правее попадают в $E_+$, остальные неважно
	
	Тогда $E = E_+ \cup E_- \;\; E_+ \cap E_- = \emptyset$
	
	$\sigma (E) = \sigma(E_+) + \sigma(E_-)$
	
	Аналогично для горизонтальных прямых.
	
	\item $E = [a,b] \times [c,d] \;\; \sigma(E) = (b-a)(d-c)$
	
\end{enumerate}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Псевдоплощадь -- $\sigma: \mathcal{F} \to [0; +\infty)$, которая удовлетворяет 1-3.
		
\end{definition}


\begin{properties}[$\sigma$]\thmslashn
		
	\begin{enumerate}
		\item Любое подмножество горизонтального или вертикального отрезка имеет нулевую площадь.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			Отрезок -- прямоугольник, одна из сторон которого равна $0 \implies $ и его площадь равна $0$.
			
			$\implies 0 \le \sigma(e) \le \sigma(segment) = 0$
			
			где $e$ -- подмножество отрезка
			
			$\implies \sigma(e) = 0$.
		\end{proof} 
		
		\item Если $E_+ \cap E_- \subset l$, то тогда $\sigma (E) = \sigma(E_+) + \sigma(E_-)$ 
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$e = E_1 \cap E_2 \subset l \;\; \sigma(e) = 0$ по предыдущему пункту.
			
			$\sigma(E_+) = \sigma(E_+\backslash e) + \sigma(e) = \sigma(E_+\backslash e)$
			
			$E = E_-\cup (E_+\backslash e)$ -- непересекающиеся множества
			
			$\sigma(E) = \sigma(E_-) + \sigma(E_+\backslash e) = \sigma(E_-) + \sigma(E_+)$
		\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}
